# 道本語 toki pona

* <http://tokipona.silk.co/>
* <http://tokipona.org/>
* <http://tokipona.net/tp/classicwordlist.aspx>

## 入門

請參考 [Toki Pona in 76 ilustrated lessons](http://rowa.giso.de/languages/toki-pona/pdf-dateien/tp+in+76+lessons+English.pdf) 這份投影片，寫得很好！

我把這份投影片的所有範例，都用人造語翻譯系統翻成我們熟悉的語言，於是有了下列版本。

* [道本語版範例](TokiPonaExample.md)
* [漢語版範例](TokiPonaChinese.md)
* [英語版範例](TokiPonaEnglish.md)
* [道本語 v.s.人造漢語](TokiPonaMapping.md)
* [人造漢語 v.s.人造英語](IloPona.md)
* [說易語](EasyPona.md)

該翻譯系統所用的字典如下：

tc|pc|en|tp|tag
--|--|--|--|---
我|我|I|mi|N|
它|它|it|ona|N|
你|你|you|sina|N|
啊|啊|ah|a|a|
愛|愛|love|olin|V|
白|白|white|walo|a|
也|也|also|kin|a|
棒|棒|rod|palisa|N|
包|包|bag|poki|N|
手|手|arm|luka|N|
變|變|change|ante|a|
冰|冰|cold|lete|a|
食|食|eat|moku|V|
蟲|蟲|bug|pipi|N|
源|源|from|tan|c|
大|大|big|suli|a|
只|只|only|taso|c|
道|道|way|nasin|N|
pi|pi|of|pi|c|
趨|趨|go|tawa|V|
多|多|many|mute|a|
e|e|e|e|c|
聽|聽|ear|kute|N|
泥|泥|clay|ko|N|
否|否|no|ala|a|
感|感|feel|pilin|N|
給|給|give|pana|V|
工|工|work|pali|V|
怪|怪|crazy|nasa|a|
蜥|蜥|lizard|akesi|N|
果|果|fruit|kili|N|
好|好|good|pona|a|
黑|黑|black|pimeja|a|
紅|紅|red|loje|a|
後|後|back|monsi|N|
圖|圖|image|sitelen|N|
壞|壞|bad|ike|a|
黃|黃|yellow|jelo|a|
火|火|fire|seli|a|
糟|糟|damage|pakala|a|
器|器|tool|ilo|N|
開|開|open|open|V|
看|看|look|lukin|N|
皮|皮|skin|selo|N|
孔|孔|hole|lupa|N|
口|口|mouth|uta|N|
啦|啦|that|la|c|
來|來|here|kama|V|
藍|藍|blue|laso|a|
li|li|li|li|c|
力|力|power|wawa|a|
獵|獵|hunt|alasa|V|
o|o|o|o|c|
商|商|shop|esun|N|
榖|榖|grain|pan|N|
面|面|surface|supa|N|
木|木|plant|kasi|N|
這|這|that|ni|a|
男|男|male|mije|N|
鬧|鬧|noice|mu|a|
內|內|inside|insa|N|
可|可|can|ken|V|
鳥|鳥|bird|waso|N|
女|女|female|meli|N|
旁|旁|aside|poka|N|
氣|氣|air|kon|N|
前|前|front|sinpin|N|
和|和|and|en|c|
親|親|parent|mama|N|
球|球|ball|sike|N|
全|全|all|ale|a|
全|全|all|ali|a|
群|群|group|kulupu|N|
人|人|guy|jan|N|
日|日|sun|suno|N|
色|色|color|kule|a|
啥|啥|what|seme|N|
山|山|hill|nena|N|
上|上|top|sewi|N|
身|身|body|sijelo|N|
繩|繩|rope|linja|N|
時|時|time|tenpo|N|
獸|獸|beast|soweli|N|
數|數|number|nanpa|N|
水|水|water|telo|N|
說|說|say|toki|V|
死|死|dead|moli|a|
甜|甜|sweet|suwi|a|
停|停|kept|awen|a|
頭|頭|head|lawa|N|
土|土|land|ma|N|
遠|遠|far|weka|a|
玩|玩|play|musi|a|
尾|尾|tail|pini|a|
文|文|text|nimi|N|
物|物|thing|ijo|N|
下|下|down|anpa|a|
像|像|similar|sama|a|
小|小|small|lili|a|
增|增|new|sin|a|
性|性|sex|unpa|V|
休|休|sleep|lape|a|
或|或|or|anu|c|
屋|屋|house|tomo|N|
眼|眼|eye|oko|N|
要|要|want|wile|V|
頁|頁|page|lipu|N|
衣|衣|cloth|len|N|
音|音|sound|kalama|V|
石|石|rock|kiwen|N|
靠|靠|with|kepeken|V|
有|有|have|jo|V|
魚|魚|fish|kala|N|
財|財|money|mani|N|
月|月|moon|mun|N|
在|在|at|lon|V|
髒|髒|dirty|jaki|a|
戰|戰|fight|utala|V|
知|知|know|sona|V|
足|足|foot|noka|N|
1|1|1|wan|N|
2|2|2|tu|N|

## 更多衍生組合詞

tc|pc|en|tp|tag
--|--|--|--|---
3|3|3|ti|N|
4|4|4|fo|N|
5|5|5|fi|N|
6|6|6|si|N|
7|7|7|se|N|
8|8|8|et|N|
9|9|9|ni|N|
0|0|0|ze|N|
十|十|ten|ten|N|
百|百|hundred|bai|N|
千|千|k|kilo|N|
綠|黃藍|green|lalo|a|
醫|身好|medical|medi|N|
法|頭文|law|loli|N|
事|趨|event|N
動|趨|action|V
地|土|land|N
中|否大|middle|
鼻|氣山|nose|N
耳|聽山|ear|N
誰|啥人|who|N
他|男它|he|N
她|女它|she|N
如何|啥事|how|N
何時|啥時|when|N
哪裡|啥地|where|N
哪個|啥物|which|N
為何|啥源|why|N
// 中文
零|0|
一|1|
二|2|
三|3|
四|4|
五|5|
六|6|
七|7|
八|8|
九|9|
// 延伸 76 
舞|玩趨|dance|V
喜|趨好|like|V
酒|怪水|wine|N
電影|趨圖|movie|N
血|紅水|blood|N
尿|黃水|pee|N
書|多頁|book|N
樓|上屋|building|N
髮|頭繩|hair|N
孩|小人|child|N
童|小人|child|N
弟|像男|brother|N
妹|像女|sister|N
城|屋土|city|N
友|好人|friend|N
教|上道|religion|N
唱|玩說|sing|N
夜|黑時|night|N
槍|戰器|gun|N
燈|光器|light|N
海|大水|sea|N
校|知屋|school|N
車|趨屋|car|N
船|水趨屋|ship|N
機|氣趨屋|airplane|N
神|上人|god|N
// 自創:名詞
網|繩面|web|N
軟|否金|soft|a
跳|上下|jump|V
針|衣支|needle|N
線|衣繩|line|N
麵|食繩|noodle|N
菜|葉食|vegetable|N
肉|獸食|meat|N
油|火水|oil|N
床|休面|bed|N
臟|身內|organ|N
胃|食內|stomach|N
腸|繩內|intestinal|N
肺|氣內|lung|N
肝|liver|N
心|球內|heart|N
腦|頭內|brain|N
腎|黃內|kidney|N
梯|上器|ledder|N
箱|包頁|box|N
紙|文頁|paper|N
筆|文支|pen|N
布|衣頁|cloth|N
電|光力|electric|N
磁|金力|magnetic|N
猴|人獸|monkey|N
馬|道獸|horse|N
牛|米獸|cow|N
豬|球獸|pig|N
雞|球鳥|chicken|N
狗|屋獸|dog|N
貓|女獸|cat|N
羊|群獸|sheep|N
鼠|孔獸|mouse|N
蛇|繩獸|snake|N
鱷|蜥魚|crocodile|N
虎|壞獸|tiger|N
獅|繩壞獸|lian|N
豹|球壞獸|leopard|N
鯨|大魚|whale|N
豚|知魚|dolphin|N
蚣|足蟲|dcentipee|N
蚯|繩蟲|rearthwom|N
蟻|土蟲|ant|N
蠅|果蟲|flies|N
蜂|甜蟲|bee|N
酸|糟甜|sour|a
苦|黑甜|bitten|a
辣|火甜|hot|a
譜|音文|music_sheet|N
河|水道|river|N
湖|水山|lake|N
刀|金器|knife|N
彈|火球|bullet|N
蘋|紅果|apple|N
橘|黃果|orange|N
芭|綠果|papypa|N
蕉|皮果|banana|N
鍋|金桶|pot|N
字|文1|word|N
切|金2|cut|V
雨|上水|rain|N
蛙|跳蜥|frog|N
米|食榖|rice|N
麥|繩榖|wheat|N
淚|眼水|tear|N
婚|男女|merry|V
// 時間
年|大時|year|N
月時|月時|month|N
天|土時|day|N
小時|時|hour|N
分|小時|minute|N
秒|小小時|year|N
世紀|百年|century
春|花時|spring
夏|熱時|summer
秋|葉時|autumn
冬|冰時|winter
晨|白時|morning
午|中時|noon
晚|黑時|night
昔|尾時|past
未來|來時|future
即將|小來時|soon
剛剛|小尾時|recently
現在|這時|now
白天|日時|day
夜|黑時|night
今天|這日時|today
今夜|這夜時|tonight
明天|來日時|tomorrow
昨天|尾日時|yesterday
昨晚|尾黑時|last_night
多次|多時|many_times
// 地點
街|繩土|street
路|繩土|road
橋|水上道|bridge
河|水道|river
海|大水|ocean
// 動作
滾|球趨|roll
飛|氣趨|fly
航|氣趨|sail
爬|上趨|climb
升|上趨|up
降|下趨|down
趕|人趨|catch
讀|眼文|read
聽|聽|listen|
嗅|鼻感|smell
牙|口金|teeth
咬|口動|bite
吃|口食|eat
吸|食水|suck
呼吸|氣內|breath
吞|食球|swallow
嚐|舌感|taste
舔|舌動|lick
吻|口口|kiss
寫|手文|write
打|手動|hit
拿|手內|take
取|手內|take
抓|手內|grabe
握|手內|grip
推|手外|push
拉|手內|pull
畫|手圖|draw
採|手群|collect
丟|手遠|throw
追|足動|chase
跑|足快|run
走|足動|walk
跳|上下|jump
退|後動|back
進|孔內|enter
搖|側動|shake
點頭|頭動|nod
想|欲動|think
思|知動|think
學|知動|learn|
記|知動|memory
剩|數小|remain
歸|屋趨|home
還|手動|return
借|手動|borrow
偷|財動|steal
贏|財動|win
生長|活動|growth
遊戲|玩|game
比賽|玩|compete
熱|火動|hot
專案|工事|project
流|水動|flow
漲|水上|rise
我群|多我|we|N
你群|多你|you group|N
它群|多它|they|N
西瓜|水果|melon|N
木瓜|葉果|papypa|N
香蕉|棒果|banana|N
高粱|怪榖|kaoliang|N
電腦|頭器|computer|N
凝結|水群|condense|V
彎|否支|curve|a
計算機|數器|calculator|N
中文|文|chinese
文章|文|article
番茄|紅果|tomato
桌|木面|table
椅|坐面|seat
碗|食器|bowel
盤|食器|plate
淚|眼水|tear
嗅|鼻動|smell
聰明|smart|
智|知好|smart|
愚|知壞|stupid
笨|知壞|stupid
善|欲好|kind
良|欲好|good
邪|欲壞|eval
惡|欲壞|eval
正直|欲好|upright
誠實|欲好|honest
老|時大|old
少|時小|young
幼|時小小|baby
舌|口繩|tonge
腳|足尾|foot
掌|手尾|palm
粉|泥乾|powder
頂|頭在|top
// 形容詞
乾|水否|dry
濕|水有|wet
圓|球型|round
扁|頁型|flat
方|面型|square
長|繩大|long
短|繩小|short
粗|粉大|rough
細|粉小|gentle
厚|頁高|thick
薄|頁低|thin
高|頂大|high
低|頂小|low
人高|人大|tall
矮|人小|short
肥|肉大|fat
胖|肉大|chubby
瘦|肉小|slim
強|身好|strong
弱|身壞|weak
緊|繩小|tight
鬆|繩大|closely
// 花紋
紋|繩色|stripe
格|方色|trellis
素|色小|plain
彩|色多|colorful
美|看好|beautiful
醜|看壞|ugly
// 方向
向|頭側|face_to
左|黑側|north
右|白側|north
北|上向|north
南|下向|south
東|左向|east
西|右向|west
風|氣動|wind
爭|戰說|dispute
論|說|talk
獨|只我|along
覆|衣包|wrap
熱|身火|hot
暖|小火|warm
外套|外衣|cloak|
吹|風動|blew
捲|頁動|fold
圍|包動|around
// 中文高頻字 1000
為||for
以||by
他|人它|he
生||born
會||able
用||use
學|知|learn
出|遠|out
對|好|yes
種|木|plant
因|事源|cause
天|氣地|sky
都|全|all
者|人|guy
無|否物|none
去|趨|go
但|只|but
外|身遠|out
已|我|self
她|女它|she
沒|數否|none
少|數小|few
見|看|looking
問|口文|ask
易|知好|easy
影|身黑|shadow
做|工|do
樂|玩好|happy
石|土金|rock
空|球氣|space
造|工|made
什|啥|what
管|水繩|pipe
反|否|no
病|醫壞|sick
半|破2|half
藥|醫物|drug
住|屋事|house
快|時小|fast
紙|文頁|paper
古|遠尾時|ancient
毛|身繩|hair
師|知人|teacher
軍|戰群|army
笑|口好|smile
父|男親|father
媽|女親|mama
爸|男親|papa
母|女親|mother
港|船停|harbor
居|屋事|house
貨|財物|stuff
牠|獸它|it
田|木土|farm
歌|口音|song
圓|頁球|circle
戲|人玩|opera
錢|財物|money
微|小小|tiny
睡|黑休|sleep
唱|口音|sing
枝|木支|wood
們|群|group
的|的|of
是|li|is
不|否|no
國|土|country
家|屋|home
體|身|body
光|日|light

## 短語
* [Useful phrases in Toki Pona](http://www.omniglot.com/language/phrases/tokipona.htm)
